%\chapter{Bibliografía.}
%\epigraphhead [30]{%
%  \epigraph{``Ni el más sabio conoce el fin de todos los caminos.''}%
%  {John Ronald Reuel Tolkien, escritor.}%
%}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{VerifiedPeripherals_vga}
  eLinux.org,
  \emph{Raspberry Pi Verified Peripherals}. VGA Cables and converter boxes.  [Fecha de consulta: 15 Febrero 2014] \\
  \url{http://elinux.org/RPi_VerifiedPeripherals#HDMI-.3EVGA_Cables}

\bibitem{amazon_SD4GB}
	Amazon.es,
	\emph{Departamento de informática.}
	 Tarjeta de memoria SDHC 4GB. [Fecha de consulta: 22 Agosto 2014] \\
	\url{http://www.amazon.es/Transcend-TS4GSDHC10-Tarjeta-memoria-SecureDigital/dp/B002WE6CTU/}
	  
\bibitem{dhgate_vga}
	DHgate.com,
	\emph{China Wholesale.}
	HDMI to VGA Output Projector Monitors Adapter. [Fecha de consulta: 18 Febrero 2014] \\
	\url{http://www.dhgate.com/product/hdmi-to-vga-output-projector-monitors-adapter/170509392.html}
	
\bibitem{amazon_tecladousb}
	Amazon.es,
	\emph{Departamento de informática.}
	Genius - Teclado Kb-110X Black Usb. [Fecha de consulta: 22 Agosto 2014] \\
	\url{http://www.amazon.es/Genius-Teclado-Kb-110X-Black-Usb/dp/B005E08ADU/}
	
\bibitem{amazon_ratonusb}
	Amazon.es,
	\emph{Departamento de informática.}
	Genius XScroll - Ratón óptico con cable USB. [Fecha de consulta: 22 Agosto 2014] \\
	\url{http://www.amazon.es/Genius-XScroll-Raton-Optico-cable/dp/B000EHPPZ4/}
	
\bibitem{amazon_cargadorusb}
	Amazon.es,
	\emph{Departamento de electrónica.}
	Samsung - Cargador de móvil. [Fecha de consulta: 22 Agosto 2014] \\
	\url{http://www.amazon.es/Samsung-ETA0U10EBECSTD-Cargador-movil-red/dp/B004S6NUNG/}

\bibitem{wikipython_ide}
	Python.org,
	\emph{The Python Wiki.}
	Integrated Development Environments. [Fecha de consulta: 5 Marzo 2014] \\
	\url{https://wiki.python.org/moin/IntegratedDevelopmentEnvironments}
		
\bibitem{wikipython_guiprogramming}
	Python.org,
	\emph{The Python Wiki.}
	GUI Programming in Python. [Fecha de consulta: 5 Marzo 2014] \\
	\url{https://wiki.python.org/moin/GuiProgramming}
	
\bibitem{effbot_introductiontkinter}
	Effbot.org,
	\emph{Tkinterbook.}
	An Introduction To Tkinter. [Fecha de consulta: 5 Marzo 2014] \\
	\url{http://effbot.org/tkinterbook/tkinter-index.htm}

\bibitem{wxwidgets}
	WxWidgets,
	\emph{A Cross-Platform GUI Library.} [Fecha de consulta: 1 Abril 2014] \\
	\url{http://www.wxwidgets.org/}

\bibitem{wxpython_apifea}
	WxPython.org,
	\emph{API Documentation.}
	WX Package. [Fecha de consulta: 1 Abril 2014] \\
	\url{http://www.wxpython.org/docs/api/wx-module.html}
	
\bibitem{wxpython_apiphoenix}
	WxPython.org,
	\emph{Phoenix API Documentation.}
	Core Classes. [Fecha de consulta: 9 Abril 2014] \\
	\url{http://wxpython.org/Phoenix/docs/html/1classindex.html}
	
\bibitem{wikipython_plotting}
	Python.org,
	\emph{The Python Wiki.}
	Graphical Representations of Data. [Fecha de consulta: 20 Marzo 2014] \\
	\url{https://wiki.python.org/moin/NumericAndScientific/Plotting}
	
\bibitem{matplotlib_home}
	Matplotlib.org,
	\emph{Python 2D plotting library.} [Fecha de consulta: 20 Marzo 2014] \\
	\url{http://matplotlib.org/}
	
\bibitem{adobe_fireworks}
	Adobe.com,
	\emph{Adobe Creative Cloud.} Adobe Fireworks. [Fecha de consulta: 22 Julio 2014] \\
	\url{https://creative.adobe.com/products/fireworks}
	
\bibitem{wikipedia_cpuload}
	Wikipedia.org,
	\emph{Load (computing).} Unix-style load calculation. [Fecha de consulta: 15 Agosto 2014] \\
	\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Load_(computing)#Unix-style_load_calculation}
	
\bibitem{errores}
	Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Antioquia,
	\emph{Laboratorio de Física}, Cuantificación de errores. [Fecha de consulta: 15 Agosto 2014] \\
	\url{http://fisica.udea.edu.co/~lab-gicm/Labratorio_Fisica_1_2012/2012_Cuantificacion\%20de\%20errores.pdf}
\end{thebibliography}




